[本土研]共識遊戲：土地供應專責小組的十宗罪

多個月來的土地大辯論即將終結，可以幫土地供應專責小組（下稱土供組）的工作做以下總結：

(1) 土供組開展了近 18 個月，仍拒絕交代額外需要 1,200 公頃土地需求的估算基礎。為何只有 6 分之 1（200 公頃）分作房屋用地，250 公頃都是分給來歷不明的「特殊工業」及「科學園」等經濟用地，為何會比起解決房屋問題更優先佔地更多。

(2) 土供組一邊說他們是要諮詢民意尋求共識的平台，一邊成員自己透過組織身份影響民意、主導輿論，甚至以高高在上的姿態說要「教育公眾」。

(3) 土供組刻意貶低棕地選項潛力，指十年只能用到現時 760 公頃新界未發展棕土 15%（約 110 公頃），合理化政府繼續「擠牙膏式」運用土地資源，拒絕全面解決棕地問題。

(4) 土供組成員不斷散播政府收地困難、有風險，事實上政府收地作公共用途做土地發展，至今都未嘗一敗。

(5) 不斷要將地產商農地儲備這個選項，前提一定要用「公私合營」模式捆綁，不開放「收回土地」作公屋居屋的選項給市民。

(6) 土供組只將討論收窄為幫政府「覓地」，拒絕討論土地資源如何分配到有需要的人手上的問題，例如並拒絕討論如何增強房屋部門的官僚架構，將可預期覓地後都不可能增大可負責房屋供應。

(7) 土供組尋求共識並非尊重民意，有些成員說得很明確，是要以製造共識來「擺平」民意。

(8) 土供組成員不斷在辯論過程中用「二害取其輕」策略影響民意，透過自己誇大土地估算來令政府估算變得「溫和」，透過講開郊野公園開刀逼市民硬食填海。

(9) 當林鄭月娥要繞過土地大辯論討論決定要填海，土供組甘願配合政府，在未完成報告前提供「初步觀察」，自破共識過程。

(10) 隱藏各種可行的土地選項的資訊，包括政府各類閒置土儲、地產商農地位置，指他們沒有辦法向政府拿相關資料，令公眾在蒙蔽資訊的情況下參與土地大辯論。

結論：土供組一開始設定一個無法對應真正房屋問題的覓地議程，如無意外就會重點建議「填海」及「公私合營」這兩個選項，最終就會以「共識」之名壓倒土地發展中的真正民意。

枉不少市民如此認真參與土地大辯論，但對土供組大部分成員來說，尋找共識一直都只是一場他們可以全盤操縱的遊戲，亦令整場土地大辯論的所謂「終極共識」不具任何合法性。

陳劍青，本土研究社成員